%\documentclass[a4paper, 10pt]{article}
\documentclass[paper=a4, fontsize=11pt]{article}


\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{cite}

\usepackage{schemabloc}
\usetikzlibrary{circuits}

\usepackage{tabularx,ragged2e,booktabs,caption}

\usepackage{hyperref}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{18pt}

\title{Laboratório de Máquinas de Corrente Alternada\\Motor Monofásico de Fase Dividida, Parte I}
\author{Felipe Bandeira da Silva\\1020942-X}
%\date{}

\begin{document}


\maketitle

%\newpage

%\begin{abstract}
\textit{Este laboratório tem como objetivo: Conhecer as conexões básicas do motor.
Observar as operações de partida e de marcha do motor monofásica de fase divida.}
%\end{abstract}

\newpage

\tableofcontents

\newpage

%\listoffigures


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% fundamentação teórica
\newpage
\section{Introdução}

Os motores monofásicos apresentam bastante semelhança com os motores
de gaiola de esquilo. São diferentes pelas partes em relação a 
disposição dos enrolamentos do estador. No lugar de uma bobina
concentrada, o enrolamento real do estator está distribuído em 
ranhuras de modo a produzir uma distribuição espacial de FMM 
aproximadamente senoidal. Quando está em repouso, é evidente que
por simetria esse motor basicamente não apresenta nenhum conjugado
de partida porque ele está produzindo conjugados iguais em ambos
os sentidos. Para que este motor tenha partida, ou rotação no seu
eixo é necessário uma movimento inicial. Movimento este produzido
por uma bobina auxiliar. Controlada por um sistema eletro mecânico
que faz a mesma entrar e sair em momentos específicos e dependentes
do estado do motor em rotação e consumo de corrente.

Os motores de indução monofásicos são classificados de acordo 
com os seus métodos de partida. O metodo estudado na experiência
é o de fase divida. 

Os motores de fase divida apresentam dois enrolamentos no estator, 
o enrolamento principal (também referido como enrolamento de trabalho)
que será indicado pelo subscrito ``principal'' e o enrolamento auxiliar.
Como em um motor bifásico, os eixos desses enrolamentos estão deslocados
entre si de noventa graus elétricos no espaço. O enrolamento auxiliar
tem uma razão mais elevada entre resistências e reatância do que 
o enrolamento principal. A consequência disso é que as duas correntes
estarão fora de fase. Os motores de fase divida têm conjugados de partida
moderados para uma baixa corrente de partida. Aplicações típicas incluem
ventiladores, sopradores, bombas centrífugas e equipamento de escritório. 
As potências nominais tipicas estão entre 50 e 500 watts. Dentro desta
faixa, são os motores de menor custo disponíveis.

\section{Prática}

\begin{enumerate}
    \item O enrolamento principal do motor de fase divida está submetido 
            a uma tensão de 100 Volts. 
            \begin{enumerate}
                \item O motor produz um ruído branco.
                \item O motor não girou.
            \end{enumerate}

    \item O eixo agora é submetido a uma força externa, mão do aluno.
            \begin{enumerate}
                    \item O motor não girou.
                    \item O sentido da rotação foi determinado pelo aluno com a mão.
            \end{enumerate}

    \item Agora apenas o enrolamento auxiliar esta submetido a tensão de 100 volts.
            \begin{enumerate}
        \item O motor produziu um ruído branco.
        \item O motor não girou.
            \end{enumerate}

    \item Os enrolamentos estão agora em paralelo.
            \begin{enumerate}
                    \item O motor ``deu'' partida.
                    \item O motor produziu um ruído tipico quando a força mecância.
                    \item Sentido horário.
            \end{enumerate}

    \item Invertendo os cabos de alimentação.
        \begin{enumerate}
            \item O sentido de rotação não mudou.
        \end{enumerate}

\item Usando agora a chave centrifuga e um capacitor.

        \begin{enumerate}
            \item O motor deu partida.
            \item O interruptor centrífugo funcionou.
            \item O tempo de partida foi de aproximadamente 1.5 segundos.
            \item O tacómetro marcou 1790 rpms.
            \item A redução da tensão não alterou a velocidade.
            

        \end{enumerate}

\item Usando a chave centrifuga para a criação de uma histerese no ligamento
        e desligamento do motor.

        \begin{enumerate}
            \item Fluirá corrente em ambos os enrolamentos.
            \item Será produzido um conjugado de partida.
            \item O motor começará a funcionar.
            \item O motor irá funcionar e depois que alcançar uma determinada velocidade a chave centrifuga ira abrir e com isso, desligando o motor e depois ela vai ligar novamente iniciando o ciclo. De ligar e desligar o motor.
        \end{enumerate}

\end{enumerate}


\section{Conclusão}

A prática mostra que o motor de fase divida requer mais componentes 
e um cuidados a mais da hora de colocá-lo para funcionar. 
É um motor caro e de baixa potência podendo ser utilizado em 
situações simples e onde apenas uma rede monofásica está disponível.



\end{document}
