% Modelo de Trabalhos em LaTeX da UFC
%
% Na criação deste modelo foi tomada como base os modelos de monografia da UECE
% criados por Rudy Matela e Sergio Correia, sem a ajuda deles este trabalho teria sido muito mais
% difícil. Este modelo utiliza o abnTeX e um pacote (ufc.sty) para formatação
% de alguns anexos necessários da UFC (folha de rosto, CIP, epígrafe, ...).
%
% Este documento não clama possuir conformidade de 100\% com as normas de
% trabalhos da UFC. Consulte os guias oficiais.
%
% Agradeço ao Lincoln que contribui com o brasão da UFC.
% Agradeço ao Regis e a Mônica pelas contribuições com relação ao "Lorem
% ipsum"
%
% OBS: O modelo de monografias da UECE criado por Rudy Matela encontra-se
% disponível em: http://matela.com.br/pub/modelo_monografia/
%
% Autor: Diego Victor Simões de Sousa
% Data: 10/06/2011


\documentclass[pnumabnt,normaltoc,espacoumemeio,capchap]{abnt}		
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{abnt-alf}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{ufc}
\usepackage{multicol}
\usepackage{listings}
\usepackage{eufrak}
\usepackage{subfig}
\usepackage[T1]{fontenc}
\bibliographystyle{abnt-alf}
\setcounter{secnumdepth}{3}
\setcounter{tocdepth}{3}

% Informações gerais do documento
\autor{Francisco Fulado da Silva Chagas}
\autorr{CHAGAS, F. F. S.}
\titulo{Uma Abordagem de Algoritmo para a Realização de Cálculos}
\local{Fortaleza, Ceará}
\cidade{Fortaleza}
\data{2011}
\orientador{Profa. Dra. Rita de Cássia da Conceição Gomes}
\coorientador{Prof. Dr. Beltrano das Tantas Cicrano da Silva}
\codigocip{A000z}{CDD:000.0}

% Descrição para folha de rosto
\comentario{
Dissertação submetida à Coordenação do Curso
de Pós-Graduação em Ciência da Computação da
Universidade Federal do Ceará, como requisito
parcial para a obtenção do grau de Mestre em
Ciência da Computação.
}

\comentarioaprovacao{
Dissertação submetida à Coordenação do Curso
de Pós-Graduação em Ciência da Computação, da
Universidade Federal do Ceará, como requisito
parcial para a obtenção do grau de Mestre em
Ciência da Computação. 
}

% Informações institucionais
\centro{Centro de Ciências}
\departamento{Departamento de Computação}
\curso{Ciência da Computação}
\instituicao{Universidade Federal do Ceará}

\tipotrabalho{Dissertação}
\areaconcentracao{Banco de ...}
\nivel{Mestrado}
\tituloacademico{Mestre}

\dedicatoria{Aos meus Pais.}
% Epígrafe: citação e autor
\epigrafe{``Uma citação citada deve citar o que se pretendia com a citação da citação''}
\autorepigrafe{Zé Ninguém}

% Membros da comissão avaliadora
\bancaum{\ABNTorientadordata\\Universidade Federal do Ceará - UFC\\Orientador}
\bancadois{Prof. Dr. Beltrano das Tantas\\Universidade Federal do Ceará - UFC\\Co-orientador}
\bancatres{Prof. Me. Cricrano da Silva\\Universidade Federal do Ceará - UFC\\Co-orientador}
\bancaquatro{Prof. Dr. Zé Ninguém\\Universidade Federal do Ceará - UFC}

% Palavras chave
\pcs{Burocracia}{\LaTeX}{Documentos}
\kws{Bureucracy}{\LaTeX}{Documents}

\begin{document}

\capa
\folhaderosto
\makecippage
\termodeaprovacao

% Dedicatória (Opicional)
\makededicatoria

\pretextualchapter{Agradecimentos}
Agradeço a Fulano de Tal, Beltrano da Silva e Cicrano das Tantas
pela ajuda na produção do template \LaTeX\ do modelo de trabalhos
científicos da UFC.
\pagebreak

\makeepigrafe
\input{abstract}
\listadefiguras
\listadetabelas
\tableofcontents
% \listadesiglas % \sigla{sigla}{Descrição}
% \listadesimbolos % \simbolo{símbolo}{Descrição}



\input{ch1}
\input{ch2}

\bibliography{bib}

\appendix

\include{cha}

\end{document}

